銅鑼灣書店劊子手曝光 公安高層策動越境執法 孫力軍公報私仇整治港媒

銅鑼灣書店劊子手曝光 公安高層策動越境執法
孫力軍公報私仇整治港媒

【本報訊】北京周日突然宣佈公安部副部長孫力軍落馬後，其昔日醜聞及涉案內幕漸漸曝光。最新消息指，孫是香港銅鑼灣書店事件幕後操盤手，而原香港政論雜誌《新維月刊》和《臉譜》創辦人王健民2014年在深圳被捕判監，被指是事件的「前傳」。王昨對本報表示，當年因其名下雜誌報道孫涉桃色新聞而得罪對方，遭孫假公濟私報復；其後孫又藉調查海外出版《習近平和他的女人們》一書，策劃越境拉人，並將行動升級至「淨化港澳傳媒」，終釀成銅鑼灣書店驚天大案。

相關新聞：擁軍方情報背景 肆意妄為

「我的案子現在終於真相大白，孫力軍終於有這一天！」身在美國的王健民昨接受本報越洋電話訪問，回顧六年前他和家人、雜誌社同事遭拘捕迫害往事。王聲稱2014年3月15日《臉譜》第27期出版，市面未幾就賣光，先後加印一萬本亦如此，尤其是第二次加印，竟有人直接從發行商「一次過」全買走，「當時我已預感有問題，肯定該期雜誌有內容捅到某些人痛處，用買斷方式不想報道見光，但當時未知得罪何方神聖。」

《臉譜》27期一篇題為〈劉迎霞曾與孟建柱大秘同居〉（藍框示）的文章報道孫力軍涉桃色新聞而得罪孫。

「肖建華事件同由孫策劃」

王指直到被捕後才明白，是時任公安部國內安全保衞局（國保）局長孫力軍下令；因該期雜誌有一篇〈劉迎霞曾與孟建柱大秘同居〉文章，孟時任中共中央政法委書記，孫曾任孟的秘書；而劉曾是哈爾濱翔鷹集團董事長、全國政協委員，因頗有姿色，被譽「全國最美的政協委員」。「孫力軍利用國家機器報復，我和太太及岳父、雜誌編輯等都受迫害」。王案同年3月17日孟批示動手，故當局以「3.17專案」代稱。

王表示出獄後通過北京關係得悉，孫力軍對他公報私仇得手後，發現這是向上邀功機會，因新上任的習近平對海外「反共反中」輿論環境不滿，且「習辦」收到風海外要出版一本有關習和女人的書，下令調查，孫身兼公安部港澳台辦主任，不但親自操盤調查，策劃跨境綁架，還以「淨化港澳傳媒」為由，升級公安國保在海外行動，「2015年底銅鑼灣書店事件、2017年年三十肖建華從香港四季酒店被強帶回內地事件等，都是孫一手策劃實施」。多個消息源亦向本報披露是孫策動銅鑼灣書店事件。

公安曾搜王健民港辦公室

2014年5月30日深夜，王健民從香港返回深圳家，被深圳市公安局經偵支隊破門帶走。為何用經濟罪名拘捕他，王指這是中共慣用手法，「政治問題用經濟罪名解決」，王指這些都在公安提審他時向他透露，他又在提審過程中發現內地公安跨境執法，搜查其位於金鐘遠東金融中心的辦公室。其案前一年發生的香港晨鐘書局老闆姚文田案，跟他一樣也是由公安部高層下令偵辦，以「走私罪」處理。姚因擬出版中國異見作家余杰的《中國教父習近平》一書，被公安設局在深圳誘捕，判監10年。

王創辦的雜誌以中共時政報道為主，多年來刊發了大量揭秘中共高層內幕文章，包括〈國安副部長秘書是美國中央情報局間諜〉、〈劉延東女兒做「單非」母親〉等。至於為何明知報道會得罪中共還敢在深圳安家、每天往來於港深之間？曾任職《亞洲週刊》資深特派員多年的王健民稱：「我一貫堅持不胡編亂造、擺事實講道理的報道原則，且刊物主要在港澳海外發行；但中共越來越小氣，不惜以葬送一國兩制為代價，整肅港澳輿論環境。」王坦言去年初出獄後重返香港，看到香港的言論環境和媒體生態與前天差地別，「我感到傷心和恐懼，對那些仍堅守新聞出版、言論自由的傳媒人，真心佩服，因為這真的需要勇氣」。